观蚁小记

         不知什么时候有了绕道的习惯。要去容大健身，却绕到绿园来了。荷花池边吹了吹风，索性找一块大石头坐下，不愿走了。     荷叶很好，花还未开，池水是深绿而浑浊的。没什么好看，四下环顾，只发现几只蚂蚁。鹅卵石铺就的地面上，树影与光斑交错；风起，树影随之轻轻摆动，似也是被风吹动的一般。那几只蚂蚁便是在这些卵石的空隙间打转。左转右绕，向左走，向右走，回到原地了也不自觉。有时会很快爬到一块卵石的顶峰，却又即刻“走马下山”；有时会在“山道”上遇见同类，交投片刻，又擦身而过。蝼蚁之生，便是在这方寸之地。     风起，影随风动，那蝼蚁身畔风景不知又变幻几许？瞧了许久，它们没有一只曾在途中停留过片刻，竟都似在赶路。蝼蚁蝼蚁，你们这一场生却又是为的什么？这一问，被自己问出几滴清泪。     抬头，忽见一猥琐大叔正望向我这里，提起包便走了。        